---
author: '五 島　学　編（訳・注釈）'
pandoc-latex-environment:
  center:
  - center
  flushright:
  - flushright
  frchapenv:
  - frchapenv
  frsecbenv:
  - frsecbenv
  frsecenv:
  - frsecenv
  frsubenv:
  - frsubenv
  main:
  - main
  recette:
  - recette
title: 'エスコフィエ『フランス料理の手引き』全注解'
---

## ブラウン系の派生ソース {#petites-sauces-brunes-composees}

\index{そす@ソース!ふらうんはせい@ブラウン系の派生---}
\index{sauce@sauce!petites brunes composees@Petites ---s Brunes Composées}



<div class="recette">


#### ソース・ビガラード[^0103_1] {#sauce-bigarade}

\index{そす@ソース!ひからと@---・ビガラード}
\index{ひからと@ビガラード!そす@ソース・---}
\index{sauce@sauce!bigarade@--- Bigarade}
\index{bigarade@bigarade!sauce@Sauce ---}

<div class="frsubenv">Sauce Bigarade</div>

◇仔鴨のブレゼ用……仔鴨をブレゼ[^0103_2]した際の煮汁を漉してから[デグレセ
\*](#degraisser-gls)し、煮詰める。煮詰まったらさらに目の細かい布で漉し、
ソース 1 Lあたりオレンジ 4 個とレモン 1 個の搾り汁でのばす。

◇仔鴨のポワレ用……仔鴨をポワレ[^0103_3]したフォンをデグレセし、アロールート[^allow-root]で
軽く[リエ\*](#lier-gls)する。砂糖 20 g をカラメリゼし、大さじ 1 $\frac{1}{2}$ 杯の
ヴィネガーで溶かし、加える。ブレゼ用と同様に、オレンジとレモンの搾り汁でのばす。

仔鴨のブレゼ用、ポワレ用いずれの場合も、細かい[ジュリエンヌ\*](#julienne-gls)に
してよく[ブロンシール\*](#blanchir-gls)しておいたオレンジとレモンの[ゼス
ト\*](#zeste-gls)それぞれ大さじ 2 と大さじ 1 を加えて仕上げる。

[^0103_1]: ビガラードは本来、南フランスで栽培されるビターオレンジの一種。

[^0103_2]: 料理の仕立てとしてのブレゼについては、[VII ルルヴェとアント
レ、ブレゼ](#les-braises-ordinaires)参照。

[^0103_3]: ここでのポワレはフライパンで焼くという意味ではない。詳しくは[VII ルル
ヴェとアントレ、ポワレ](#les-poeles)参照。ポワレは「蒸し焼き」の一種で煮汁
はほとんどないため、適量のフォンを注いで野菜類から味をひきだす必要がある。

[^allow-root]: クズウコンから作られる良質のデンプン。日本ではコーンスターチで代用されることが多い。


\atoaki{}

#### ボルドー風ソース  {#sauce-bordelaise}

\index{そす@ソース!ほるとふう@ボルドー風---}
\index{ほるとふう@ボルドー風!そす@---ソース}
\index{sauce@sauce!bordelaise@--- Bordelaise}
\index{bordelais@bordelais(e)!sauce@sauce ---e}

<div class="frsubenv">Sauce Bordelaise</div>

赤ワイン 3 dL にエシャロットの[アシェ\*](#hacher-gls)大さじ 2、粗く砕いたこしょう、タ
イム、ローリエの葉 $\frac{1}{2}$ 枚を加えて火にかけ、$\frac{1}{4}$ 量に
なるまで煮詰める。[ソース・エスパニョル](#sauce-espagnole)1 dLを加えて火にかけ、[デプイエ\*](#depouiller-gls)し
ながら 15 分間煮る。目の細かい布で漉す。

溶かした[グラスドヴィアンド](#glace-de-viande)大さじ 1 杯とレモン汁 $\frac{1}{4}$ 個分、
細かい[デ\*](#des-gls)か輪切りにして[ポシェ\*](#pocher-gls)しておいた牛骨髄を加えて仕上げる。

……牛、羊の赤身肉[^0103_3bis]のグリル用

<div class="nota">（原注）こんにちではボルドー風ソースをこのように赤ワインを用いて作るが、
本来的には誤りである。元来は白ワインが用いられていた。これは[ボルドー
風ソース・ボヌフォワ](#sauce-bonnefoy)として後述。</div><!--endNota-->


[^0103_3bis]: 原文 viande noire de boucherie （ヴィヨンドゥノワールドゥ
    ブシュリ）逐語訳すれば「肉屋の赤身肉」（noir(e)は黒の意だが肉の場
    合は赤身肉を指す）だが、一般的に viande de boucherie （ヴィヨンドゥ
    ドゥブシュリ）とだけ言えば、「伝統的に肉屋で扱かわれてきた」、
    「白身肉を除く畜産精肉」のことで、具体的には牛、羊、場合によっ
    ては馬も含まれる}（馬肉は食材としてあまり一般的ではないが、専門店
    がある）。副生物（内臓や足、耳、舌肉など）は含まれない。この場合の
    「白身肉」とは一般的に乳呑仔牛、乳呑仔羊のことであり、鶏（およびそ
    の他の家禽）や豚は別扱いになる。ここでわざわざ viande noire 赤身肉
    と表現しているのは、19世紀後半以降、上記のような区分がやや曖昧になっ
    たことによるものだろう。以下、本訳書では viande de boucherie の訳
    語として「牛、羊肉」をあてることにする。


\atoaki{}

#### ブルゴーニュ風ソース  {#sauce-bourguignonne}

\index{そす@ソース!ふるこにゆふう@ブルゴーニュ風---}
\index{ふるこにゆふう@ブルゴーニュ風!そす@---ソース}
\index{sauce@sauce!bourguignonne@---Bourguignonne}
\index{bourguignon@bourguignon(ne)!sauce@Sauce Bourguignonne}

<div class="frsubenv">Sauce Bourguignonne</div>

上質の赤ワイン1 $\frac{1}{2}$ L に、エシャロット5個の[エマンセ\*](#emincer-gls)
とパセリの枝、タイム、ローリエの葉 $\frac{1}{2}$ 枚、マッシュルームの切りくず
[^0103_4]25 gを加えて、半量になるまで煮詰める。布で漉し、[ブールマニ
エ](#beurre-manie) 80 g（バター 45 g と小麦粉 35 g）を加えて[リエ\*](#lier-gls)
する。提供直前にバター 150 gを溶かし込み、カイエンヌ[^0103_5]ごく少量で風味よく
仕上げる。


[^0103_4]: 料理に使うマッシュルームは通常、トゥルネ（tourner 包丁を持った側
    の手は動かさずに材料を回して切ることからついた用語）すなわち螺旋状
    に装飾して供するが、その際に少なくない量（具体的には重量で15〜20％）
    の切りくずが出るのでこれを使う。


[^0103_5]: 赤唐辛子の粉末だがカイエンヌは本来、品種名。日本のタカノツメと
    比べると辛さもややマイルドで、風味も異なる。


……いろいろな卵料理や、家庭料理に好適なソース。


\atoaki{}

#### ブルターニュ風ソース  {#sauce-bretonne}

\index{そす@ソース!ふるたにゆふうふらうんけい@ブルターニュ風---（ブラウン系）}
\index{ふるたにゆふう@ブルターニュ風!そすふらうんけい@---ソース（ブラウン系）}
\index{sauce@sauce!bretonne brune@--- Bretonne (brune)}
\index{breton@breton(ne)!sauce brune@Sauce Bretonne (brune)}

<div class="frsubenv">Sauce Bretonne</div>

玉ねぎ（中）2 個[アシェ\*](#hacher-gls)して、バターでブロンド色になる
まで炒める。白ワイン2 $\frac{1}{2}$ dLを注ぐ。半量になるまで煮詰める。
[ソース・エスパニョル](#sauce-espagnole)\shibuaki{}3 $\frac{1}{2}$ dL
およびトマトソース同量、にんにく（小）1 片をすり潰して加える。7 〜 8 分間
沸騰させてから、[コンカセ\*](#concasser-gls)したパセリを加えて仕上げる。

<div class="nota">（原注）このソースは[白いんげん豆のブルターニュ
風](#haricots-blancs-a-la-bretonne)の素材を[リエ\*](#lier-gls)する以外にはほとん
ど使われない。</div><!--endNota-->


\atoaki{}

#### ソース・スリーズ[^0103_6]  {#sauce-aux-cerises}

\index{そす@ソース!すりす@---・スリーズ}
\index{くろせいゆ@グロゼイユ!そす@ソース!すりす@---・スリーズ}
\index{さくらんほ@サクランボ!そす@ソース!すりす@---・スリーズ}
\index{sauce@sauce!cerise@--- aux Cerises}
\index{cerise@cerise!sauce@sauce aux ---s}

<div class="frsubenv">Sauce aux Cerises</div>

ポルト酒 2 dL にイギリス風ミックススパイス[^0103_104] 1 つまみと、[ラペ\*](#raper-gls)
したオレンジのゼスト大さじ $\frac{1}{2}$ を加えて $\frac{2}{3}$ 量にな
るまで煮詰める。[グロゼイユのジュレ](#gelee-de-groseilles-a) 2
$\frac{1}{2}$ dL を加え、仕上げにオレンジ果汁を加える。

……大型ジビエの料理用だが、鴨のポワレやブレゼにも用いられる。

[^0103_6]: cerise （スリーズ） さくらんぼの意。このレシピではグロゼイユ（す
    ぐり）のジュレを用いるが、古くはさくらんぼを用いていたことからこの
    名称となったと言われている。

[^0103_104]: Mixed spiceのこと。Pudding spiceとも呼ばれる。シナモン、ナツメ
    グ、オールスパイスの組み合わせが典型的。これにクローブ、生姜、コリ
    アンダーシード、キャラウェイシードなどが加わっていることも多い。

\atoaki{}

#### マッシュルーム[^0103_7]ソース {#sauce-aux-champignons}

\index{そす@ソース!まつしゆるむ@マッシュルーム ⇒ ---ソース}
\index{まつしゆるむ@マッシュルーム!そす@---ソース}
\index{しやんひによん@シャンピニョン|see {マッシュルーム}}
\index{sauce@sauce!champignons brune@--- aux Champignons (brune)}
\index{champignon@champignon!sauce brune@Sauce aux Champignons (brune)}

<div class="frsubenv">Sauce aux Champignons</div>

マッシュルームの茹で汁 2 $\frac{1}{2}$ dL を半量になるまで煮詰める。 [ソース・ドゥ
ミグラス](#sauce-demi-glace) 8 dLを加えて数分間沸騰させる。布で漉し、バター 50 g
を投入して味を調え、あらかじめ火を通しておいたマッシュルーム（小）の笠 100 gを加
えて仕上げる。


[^0103_7]: champignons キノコ全般を意味する語だが、単独で用いられる場合は
    champignons de Paris（シャンピニョンドパリ）いわゆるマッシュルーム
    を指す。

\atoaki{}

#### ソース・シャルキュティエール[^0103_8]  {#sauce-charcutiere}

\index{そす@ソース!しやるききゆとりふう@シャルキュトリ風 ⇒ ---・シャルキュティエール}
\index{しやるきゆとりふう@シャルキュトリ風!そす@---ソース ⇒ ソース・シャルキュティエール}
\index{sauce@sauce!charcutiere@--- Charcutière}
\index{charcutier@charcutier(ère)!sauce@Sauce Charcutière}

<div class="frsubenv">Sauce Charcutière</div>

提供直前に、[ソース・ロベール](#sauce-robert) 1 Lに、短かめの[ジュリエンヌ
\*](#julienne-gls)にしたコルニション 100 gを加える（[ソース・ロベー
ル](#sauce-robert)参照）。

……豚のグリル焼きや、よく風味を効かせたソースが必要な料理に用いる。

[^0103_8]: シャルキュトリ（豚肉加工業）風、の意。Charcutrieの語源はchar（肉）
    +cuite（調理された）+rie（業）。ハムやソーセージなどと定番の組合せ
    であるマスタードを使う[ソース・ロベール](#sauce-robert)と、おなじ
    く定番のつけ合わせであるコルニション（小さいうちに収穫してヴィネガー
    漬けにしたきゅうり。専用品種がある）を使うことに由来。


\atoaki{}

#### ソース・シャスール[^0103_10]  {#sauce-chasseur}

\index{そす@ソース!しやする@---・シャスール}
\index{しやする@シャスール!そす@ソース・---}
\index{かりうとふう@狩人風 ⇒ ソース・シャスール}
\index{sauce@sauce!chasseur@--- Chasseur}
\index{chasseur@chasseur!sauce@Sauce ---}

<div class="frsubenv">Sauce Chasseur</div>

生のマッシュルームを[エマンセ\*](#emincer-gls)にしたもの 150 gをバターで炒める。
エシャロット[^0103_14]の[アシェ\*](#hacher-gls)大さじ 2 $\frac{1}{2}$ 杯を加えて
さらに軽く炒め、白ワイン3 dL を注ぎ、半量になるまで煮詰める。[トマトソー
ス](#sauce-tomate) 3 dLと[ソース・ドゥミグラス](#sauce-demi-glace) 2 dLを加える。
数分間沸騰させたら、バター 150 gと、セルフイユ[^0103_11]とエストラゴン[^0103_12]
のアシェ大さじ 1 $\frac{1}{2}$ 杯を加えて仕上げる。


[^0103_10]: 狩人風、の意。古くは猟獣肉をすり潰したものを使った料理を指した
    という説もある。マッシュルームとエシャロット、白ワインを使うのが特
    徴であり、このソースを使った料理にも「シャスール」の名が付けられる。


[^0103_11]: cerfeuil 日本ではチャービルとも呼ばれるセリ科のハーブ。


[^0103_12]: estragon 日本ではタラゴンとも呼ばれるヨモギ科のハーブ。フランス
    料理ではとても好まれる重要なハーブのひとつ。フレンチタラゴンとロシ
    アンタラゴンの2種がある。料理に用いるのはフレンチタラゴンであり、
    この品種は種子ではなく株分けや挿し芽で殖やして栽培される。寒さには
    比較的強いが、日本の梅雨の湿度や夏の暑さには弱い。


[^0103_14]: échalote 玉ねぎによく似ているが、小ぶりで水分が少なく、香味野菜
    としてよく用いられる。伝統的な品種は種子ではなく種球を植えて栽培す
    る。なお、日本でしばしば「エシャレット」の名称で流通しているものは
    ラッキョウの若獲りであり、フランス料理で用いるエシャロットとはまっ
    たく異なる。


\atoaki{}

#### ソース・シャスール（エスコフィエ流） {#sauce-chasseur-procede-escoffier}

\index{そす@ソース!しやするえすこふいえ@---・シャスール（エスコフィエ流）}
\index{しやする@シャスール!そすしゃするえすこふぃえ@ソース・---（エスコフィエ流）}
\index{かりうとふう@狩人風 ⇒ ソース・シャスール（エスコフィエ流）}
\index{sauce@sauce!chasseur escoffier@--- Chasseur (Procédé Escoffier)}
\index{chasseur@chasseur!sauce escoffier@Sauce --- (Procédé Escoffier)}

<div class="frsubenv">Sauce Chasseur (Procédé Escoffier)</div>

生のマッシュルームを[エマンセ\*](#emincer-gls)にしたもの 150 gを、バターと植物油
で軽く[リソレ\*](#rissoler-gls)する。[アシェ\*](#hacher-gls)したエシャロット大さ
じ 1 杯を加え、なるべくすぐに余分な油をきる[^3]。白ワイン 2 dL とコニャック約 120
mL[^2] を注ぎ、半量になるまで煮詰める。[ソース・ドゥミグラス](#sauce-demi-glace)
4 dL と[トマトソース](#sauce-tomate) 2 dL、[グラスドヴィアンド](#glace-de-viande)
大さじ $\frac{1}{2}$ を加える。

5 分間沸騰させたら、仕上げにパセリのアシェ少々を加える。

[^2]: 原文 un verre à Madère de Cognac （アンヴェーラマデール・ドゥ・
    コニャック）直訳すると、マデイラグラス 1 杯のコニャック。マデイラ
    グラスは通常、100〜120mlだが、本書では un verre de が約 100 mL を
    表わしていることを考慮して、120 mL と解釈した。

[^3]: 原文 égoutter la moitié de la graisse （エグテラモワティエドゥラ
    グレス）。直訳すると、油脂の半量を捨てる、だが、la moitié には「大
    半」の意もあり、現実的問題として鍋にマッシュルームとエシャロットが
    入っている状態で厳密に半量の油脂を量ることは困難なため、ここでは
    「大半」の意味に解釈している。


\atoaki{}

#### 茶色いソース・ショフロワ[^0103_15] {#sauce-chaud-froid-brune}

\index{そす@ソース!しよふろわちやいろ@茶色い---・ショフロワ}
\index{しよふろわ@ショフロワ!そすふらうんけい@茶色いソース・---}
\index{sauce@sauce!chaud froid brune@--- Chaud-froid brune}
\index{chaud froid@chaud-froid!sauce brune@Sauce --- brune}

<div class="frsubenv">Sauce Chaud-froid brune</div>

* 仕上がり 1 L 分

[ソース・ドゥミグラス](#sauce-demi-glace) $\frac{3}{4}$ Lとトリュフエッ
センス 1 dL、ジュレ 6 〜 7 dL を用意する。


ソース・ドゥミグラスにトリュフエッセンスを加えて、強火で煮詰めるが、この時に鍋か
ら離れないこと。煮詰めながらジュレを少量ずつ加えていく。最終的に $\frac{2}{3}$
量程度まで煮詰める。

味見をして、ソースがショフロワに使うのに丁度いい濃さになっているか確認
すること。

マデイラ酒またはポルト酒 $\frac{1}{2}$ dLを加える。布で漉し、ショフロワの主素材
の表面に塗り付けるのに丁度いい固さになるまで、丁寧にゆっくり混ぜながら冷ます。

[^0103_15]: chaud-froid（ショフロワ）は chaud ショ「熱い、温かい」と froid フロワ
    「冷たい」の合成語で、火を通した肉や魚を冷まし、表面にこのソース・ショフロワ
    を覆うように塗り付け、さらにジュレを覆いかけた料理。料理の発祥については諸説
    あり、なかでもルイ十五世に仕えていた料理長ショフロワ Chaufroix が考案したという
    説を支持してなのか、英語ではこの料理を Chaufroix と綴ることも多い。Chaud-froid
    の表記は19世紀後半には文献に見られる。なお、複数形は chauds-froids。ト
    リュフの薄切りやエストラゴンなどのハーブその他で表面に華麗な装飾を施すことが
    19 世紀には盛んに行なわれていた。現代でも凝った装飾の仕立てするケースは多い。


\atoaki{}

#### 茶色いソース・ショフロワ（鴨用） {#sauce-chaud-froid-brune-pour-canards}

\index{そす@ソース!しよふろわちやいと@茶色い---・ショフロワ（鴨用）}
\index{しよふろわ@ショフロワ!ちやいろいそすかもよう@茶色いソース・---（鴨用）}
\index{sauce@sauce!chaud froid brune pour canards@--- Chaud-froid brune pour Canards}
\index{chaud froid@chaud-froid!sauce brune pour Canards@Sauce --- brune pour Canards}

<div class="frsubenv">Sauce Chaud-froid brune pour Canards</div>

作り方は上記、[茶色いソース・ショフロワ](#sauce-chaud-froid-brune)と同様だが、ト
リュフエッセンスではなく、鴨のガラでとったフュメ 1 $\frac{1}{2}$ dL を用いること。
また、上記のレシピよりややしっかり煮詰めること。


ソースを布で漉したら、オレンジ3個分の搾り汁、とオレンジの皮をごく薄く剥いて細か
い[ジュリエンヌ\*](#julienne-gls)にした[ゼスト\*](#zeste-gls)大さじ 2 杯を加える。
ゼストはしっかりと[ブロンシール\*](#blanchir-gls)してよく水気をきっておくこと。


\atoaki{}

#### 茶色いソース・ショフロワ（ジビエ用） {#sauce-chaud-froid-brune-pour-gibier}

\index{そす@ソース!しよふろわちやいろしひえよう@茶色い---・ショフロワ（ジビエ用）}
\index{しよふろわ@ショフロワ!そすしよふろわちやいろしひえよう@茶色いソース・---（ジビエ用）}
\index{sauce@sauce!chaud froid brune pour Gibier@--- Chaud-froid brune pour Gibier}
\index{chaud froid@chaudーfroid!sauce brune pour Gibier@Sauce --- brune pour Gibier}

<div class="frsubenv">Sauce Chaud-froid brune pour Gibier</div>

作り方は上記[標準的なソース・ショフロワ](#sauce-chaud-froid-brune)と同じだが、ト
リュフエッセンスではなく、ショフロワとして供するジビエのガラでとったフュメ[^0103_17] 2 dLを用いること。

[^0103_17]: [ジビエのフォン](#fonds-de-gibier)参照。


\atoaki{}

#### トマト入りソース・ショフロワ {#sauce-chaud-froid-tomatee}

\index{そす@ソース!しよふろわとまといり@トマト入り---・ショフロワ}
\index{しよふろわ@ショフロワ!そすちやいろとまといり@トマト入りソース・---}
\index{sauce@sauce!chaud froid tomatée@--- Chaud-froid tomatée}
\index{chaud froid@chaud-froid!sauce tomatée@Sauce --- tomatée}

<div class="frsubenv">Sauce Chaud-froid tomatée</div>

良質で、既によく煮詰めてあるトマトピュレ 1 Lを、さらに煮詰めながら 7 〜 8 dL のジュレ
を少しずつ加えていく。全体量が 1 L 以下になるまで煮詰めること。

布で漉し、使いやすい固さになるまで、ゆっくり混ぜながら冷ます。


\atoaki{}

#### ソース・シュヴルイユ {#sauce-chevreuil}

\index{しゆうるいゆ@シュヴルイユ!そす@ソース・---}
\index{そす@ソース!しゆうるいゆ@---・シュヴルイユ}
\index{のろしか@ノロ鹿|see {シュヴルイユ}}
\index{sauce@sauce!chevreuil@--- Chevreuil}
\index{chevreuil@chevreuil!sauce@Sauce ---}

<div class="frsubenv">Sauce Chevreuil</div>

[標準的なソース・ポワヴラード](#sauce-poivrade-ordinaire)と同様に作るが、

1° マリネした牛・羊肉の料理に添える場合[^0103_18]は、ハム入りの[ミルポ
   ワ](#mirepoix)[^4]を加える。

2° ジビエ料理に添える場合は、そのジビエの端肉を加える。

素材をヘラなどで強く押し付けるようにして漉す[^0103_22]。良質の赤ワイン 1
$\frac{1}{2}$ dL をスプーン 1 杯ずつ加えながら煮て、[デプイエ\*](#depouiller-gls)す
る。

最後に、カイエンヌごく少量と砂糖 1 つまみを加えて味をととのえ、布で漉す。




[^0103_18]: chevreuil シュヴルイユはノロ鹿のことだが、このように事前にマリネした
    牛・羊肉を用いた料理にもこのソースを使い「シュヴルイユ（風）（仕立て）」と｜謳《うた》う。
    1806 年刊ヴィアール『帝国料理の本』においてノロ鹿のフィレは香辛
    料を加えたワインヴィネガーで 48 時間マリネしてから調理すると書かれている。オド
    『女性料理人のための本』では、確認出来た 1834 年の第四版から 1900 年の第 78 版に至
    るまで、ノロ鹿の項において「一週間もヴィネガーたっぷりの漬け汁でマリネするの
    はやりすぎだが、強い味が好みなら 1 〜 4 日間」香辛料と赤ワインあるいはヴィネガー
    でマリネするといい、と説明されている。つまり、ノロ鹿とは必ずマリネしてから調
    理するものという一種のコンセンサスがあったために、マリネした牛・羊肉の料理に
    も「シュヴルイユ（風）」の名称が謳われるようになったと考えられる。

[^4]: 巻末の用語集[ミルポワ\*](#mirepoix-gls)の項に解説あり。

[^0103_22]: [シノワ\*](#chinois-gls)などを用いる。


\atoaki{}

#### ソース・コルベール[^0103_23] {#sauce-colbert}

\index{そす@ソース!こるへる@---・コルベール}
\index{こるへる@コルベール!そす@ソース・---}
\index{sauce@sauce!colbert@--- Colbert}
\index{colbert@Colbert!sauce@Sauce ---}

<div class="frsubenv">Sauce Colbert</div>

[メートルドテルバター](#beurre-a-la-maitre-d-hotel)に[グラスドヴィアンド](#glace-de-viande)を加
えたもののことだが、正しくは「[ブール・コルベール](#beurre-colbert)」と
呼ぶべきものだ[^0103_24]。

また、ブール・コルベールと[ソース・シャトーブリアン](#sauce-chateaubriand)との違
いを明確にさせようとして、メートルドテルバターにエストラゴンを加える者もいる。だ
が、必ずそうすべきということではない。実際、ブール・コルベールとソース・シャトー
ブリアンは明らかに違うものだからだ。ソース・シャトーブリアンは軽く仕上げたグラス
ドヴィアントにバターとパセリの[アシェ\*](#hacher-gls)を加えたものである。一方、
ブール・コルベールあるいはソース・コルベールと呼ばれているものはあくまでもバター
が主であって、グラスドヴィアンドは補助的なものに過ぎない。

[^0103_23]: 17世紀の政治家、ジャン・バティスト・コルベール（1619〜1683）の
    名を冠したもの。

[^0103_24]: 具体的なレシピは[ブール・コルベール](#beurre-colbert)参照のこと。


\atoaki{}

#### ソース・ディアーブル[^0103_25] {#sauce-diable}

\index{そす@ソース!ていあふる@---・ディアーブル}
\index{ていあふる@ディアーブル!そす@ソース・---}
\index{あくま@悪魔|see {ディアーブル}}
\index{sauce@sauce!diable@--- Diable}
\index{diable@diable!sauce@Sauce ---}

<div class="frsubenv">Sauce Diable</div>

このソースはごく少量ずつ作るのが一般的だが、ここではそれを守らずに、仕
上がり 2 $\frac{1}{2}$ dL として説明する

白ワイン 3 dL にエシャロット 3 個分の[アシェ\*](#hacher-gls)を加え、$\frac{1}{3}$ 量以下にな
るまで煮詰める。

[ソース・ドゥミグラス](#sauce-demi-glace) 2 dL を加えて数分間煮立たせ、
仕上げにカイエンヌの粉末をたっぷり効かせる[^0103_26]。

……鶏と鳩のグリルに合わせる。

<div class="nota">（原注）白ワインではなくヴィネガーを煮詰め、仕上げにハーブを加えて作る調理現場
も多いが、著者としては本書で示している作り方がいいと思う。</div><!--endNota-->

[^0103_25]: diable （ディアーブル）悪魔の意。

[^0103_26]: 「たっぷり」という表現に惑わされないよう注意。


\atoaki{}

#### ソース・ディアーブル・エスコフィエ {#sauce-diable-escoffier}

\index{そす@ソース!ていあふるえすこふいえ@---・ディアーブル・エスコフィエ}
\index{ていあふる@ディアーブル!そす@ソース!えすこふいえ@ソース・---・エスコフィエ}
\index{sauce@sauce!diable escoffier@--- Diable Escoffier}
\index{diable@diable!sauce escoffier@Sauce --- Escoffier}

<div class="frsubenv">Sauce Diable Escoffier</div>

このソースは完成品が市販[^0103_27]されている。同量の柔くしたバターを混ぜ合
わせるだけでいい。

……魚のグリルや[ポシェ\*](#pocher-gls)に素晴らしくよく合うが、他のグリルでもよく合う。

[^0103_27]: 現在は市販されていない。1980 年代までアメリカ合衆国ではナビ
    スコがソース・ロベール・エスコフィエとともに瓶詰めを生産、販売して
    いた。初版ではこれら 2 つの製品への言及がなく、第二版で追加されたこ
    とから、1903 年から 1907 年の間に製品化された可能性がある。また、第二版
    （1907年）と同年の英訳版、第三版（1912年）にはソース・スリーズ・エ
    スコフィエの記述が見られるが、これは第四版で削除されており、生産中
    止になったようだ。これらにかぎらずエスコフィエは食品工業に
    に大きな関心を持っていたといわれている。


\atoaki{}

#### ソース・ディアーヌ[^0103_28] {#sauce-diane}

\index{そす@ソース!ていあぬ@---・ディアーヌ}
\index{ていあぬ@ディアーヌ!そす@ソース・---}
\index{sauce@sauce!diane@--- Diane}
\index{diane@Diane!sauce@Sauce ---}

<div class="frsubenv">Sauce Diane</div>

よく[デプイエ\*](#depouiller-gls)した、コクと風味ゆたかな[ソース・ポワヴラー
ド](#sauce-poivrade-ordinaire) 5 dL を用意する。提供直前に、泡立てた生クリーム 4
dL（生クリーム 2 dL を泡立てて倍量にする）と、小さな三日月の形にしたトリュフのス
ライスと固茹で卵の白身大さじ 2 を加える。

……大型ジビエの骨付き背肉および、その中心部を円筒形に切り出したもの[^0103_32]、フィ
レ料理用。

[^0103_28]: ローマ神話の女神ディアーナのこと。ギリシア神話のアルテミスに相当し、
    狩猟、貞潔の女神。また月の女神ルーナ（セレーネー）と同一視された。ここでは大
    型ジビエ料理用のソースであるから、狩猟の女神という意味合いが強い。

[^0103_32]: noisette ノワゼット。


\atoaki{}

#### ソース・デュクセル[^0103_29] {#sauce-duxelles}

\index{そす@ソース!てゆくせる@---・デュクセル}
\index{てゆくせる@デュクセル!そす@ソース・---}
\index{sauce@sauce!duxelles@--- Duxelles}
\index{duxelles@duxelles!sauce@Sauce ---}

<div class="frsubenv">Sauce Duxelles</div>

白ワイン 2 dL とマッシュルームの茹で汁 2 dL にエシャロットの[アシェ\*](#hacher-gls)大さじ 2 を加え、
$\frac{1}{3}$ 量まで煮詰める。[ソース・ドゥミグラス](#sauce-demi-glace) $\frac{1}{2}$ Lとトマトピュレ 1 $\frac{1}{2}$ dL、
[デュクセル・セッシュ](#duxelles-seche)大さじ 4 を加える。5 分間煮立たせ、パセリのアシェ大さじ $\frac{1}{2}$ を加える。

……グラタンの他、いろいろな料理に用いられる。

<div class="nota">（原注）ソース・デュクセルは[イタリア風ソース](#sauce-italienne)と混同されることが多いが、ソース・
デュクセルにはハムも、[ロングエカルラット\*](#langue-ecarlate-gls)も入れな
いので、まったく別のものだ。</div><!--endNota-->

[^0103_29]: [デュクセル・セッシュ](#duxelles-seche)（II. ガルニチュール）を用いることか
    らこの名称が用いられている。


\atoaki{}

#### ソース・エストラゴン[^0103_99] {#sauce-estragon}

\index{そす@ソース!えすとらこんちゃいろ@---・エストラゴン（ブラウン系）}
\index{えすとらこん@エストラゴン!そすふらうんけい@ソース・---（ブラウン系）}
\index{sauce@sauce!estragon brune@--- Estragon (brune)}
\index{estragon@estragon!sauce brune@Sauce --- (brune)}

<div class="frsubenv">Sauce Estragon</div>

* 仕上がり 2 $\frac{1}{2}$ dL 分

白ワイン 2 dL を沸かし、エストラゴンの枝 20 g を投入する。蓋をして 10 分間、
[アンフュゼ\*](#infuser-gls)する。2 $\frac{1}{2}$ dL の[ソース・ドゥミ
グラス](#sauce-demi-glace)または、[とろみを付けた仔牛の
ジュ](#jus-de-veau-lie)を加え、約 $\frac{2}{3}$ 量になるまで煮詰める。
布で漉し、[アシェ\*](#hacher-gls)したエストラゴン小さじ 1 を加えて仕上
げる。

……仔牛や仔羊のノワゼット[^5]や家禽料理用など。

[^0103_99]: ヨモギ科のハーブ。[ソース・シャスール](#sauce-chasseur)訳注参照。

[^5]: 背肉（ロース肉）の中心を円筒形に切りだしたもの。


\atoaki{}

#### ソース・フィノンスィエール[^0103_34] {#sauce-financiere}

\index{そす@ソース!ふいのんすいえる@---・フィノンスィエール}
\index{ふいのんすいえ@フィノンスィエ / フィノンスィエール!そす@ソース・フィノンスィエール}
\index{ちょうせいかんふう@徴税官風|see {フィノンスィエ}}
\index{sauce@sauce!financiere@--- Financière}
\index{financier@financier(ère)!sauce@Sauce Financière}

<div class="frsubenv">Sauce Financière</div>

[ソース・マデール](#sauce-madere) 1 $\frac{1}{4}$ L を $\frac{3}{4}$ 量以下になる
まで煮詰め、火から外してトリュフエッセンス 1 dL を加える。布で漉して仕上げる。

……[ガルニチュール・フィノンスィエール](#garniture-financiere)用だが、その他の肉料理[^6]にも用い
られる。

[^6]: 原文 certaines Entrées （セルテーヌオントゥレ）直訳は、ある種のオントレ、
    の意。entrée は現代フランス語では「前菜」を意味するが、エスコフィ
    エの時代にはほぼ現代のメイン料理に相当した。いまでも英語では
    entree の表現がメイン料理を意味することは多い。ポタージュを下げた
    跡に据えられたルルヴェ revelé よりは規模の小さい、いわば「中皿料理」
    と考えていいだろう。

[^0103_34]: Financier徴税官（財務官）風の意。フランス革命以前の徴税官
は、王に代わって徴税を行なう大貴族が就く役職であり、膨大な利権によりき
わめて裕福であったという。このソースと組み合わせる[ガルニチュール・フィ
ノンスィエール](#garniture-financiere)が、雄鶏のとさかとロニョン、仔羊
の胸腺肉、トリュフなどの比較的入手困難あるいは高級とされる食材で構成さ
れていることが名称の由来と思われる。ブリヤ・サヴァランは『美味礼讃（味
覚の生理学）』において、徴税官たちは旬のはしりの食材を真っ先に食べられ
る、いわば特権階級だと述べている。なお、カレーム『19 世紀フランス料理』
においては、ソースとガルニチュールを分離せず、「ラグー・アラ・フィノン
スィエール」として採りあげられているが、全ての素材を別々に加熱調理して
ソースと合わせるものであり、いわゆる「煮込み」とは呼びがたいものとなっ
ている。フランス料理の影響が比較的強かった北イタリアにこの原型に近いと
思われるラグー「ピエモンテ風フィナンツィエラ」がある。鶏のとさか、肉垂、
ロニョン、鶏レバーおよび仔牛の胸腺肉などを煮込んだものだが、レシピを読
む限りにおいては比較的庶民的あるいは農民的料理に変化したものと思われる
(cf. Anna Gosetti della Salda, *Le Ricette Regionali Italiane*,
Milano, Solares, 1967, p.57.)。ちなみに焼き菓子のフィナンシエ financier
も同語源だが、何故その名称になったかは不明。


\atoaki{}

#### 香草ソース[^0103_102] {#sauce-aux-fines-herbes}

\index{そす@ソース!こうそうふらうんけい@香草---（ブラウン系）}
\index{こうそう@香草!そすふらうんけい@---ソース（ブラウン系）}
\index{はふ@ハーブ|see {香草}}
\index{sauce@sauce!fines herbes@--- aux Fines Herbes}
\index{fines herbes@fines herbes!sauce@Sauce aux ---}

<div class="frsubenv">Sauce aux Fines Herbes</div>

白ワイン 3 dL を沸かし、パセリの葉、セルフイユ、エストラゴン、シブレット
を各 1 つまみ強、投入する。約 20 分間[アンフュゼ\*](#infuser-gls)する。布で漉し、[ソース・ドゥミグラ
ス](#sauce-demi-glace)または[とろみを付けた仔牛の
ジュ](#jus-de-veau-lie) 6 dLを加える。仕上げに、アンフュゼするのに使ったのと同
じ香草を[アシェ\*](#hacher-gls)したもの計、大さじ 2 $\frac{1}{2}$ とレモンの搾り汁少々を加
える。

<div class="nota">（原注）古い料理ではこの「香草ソース」と[ソース・デュクセル](#sauce-duxelles)
が混同されることもあったが、こんにちではまったく違うものとして扱われて
いる。</div><!--endNota-->

[^0103_102]: 料理名では、いわゆる「ハーブ」についてかつてfines herbesの表
    現が多く用いられた。だが、こんにちでは特定のハーブ名をソースや料理名
    に添えて言うことが多い。例えば Côtelette de veau au thym コトレット
    ドヴォオタン(仔牛の骨付き背肉、タイム風味)、やFilet de bar poêlé,
    compote de tomate au basilic フィレドバールポワレ コンポートド
    トマトオバジリック（スズキのフィレとトマトのコンポート、バジル風味）
    など。また、栽培レベルで「香草、ハーブ」の総称としては herbes
    aromatiques （エルブザロマティック）、あるいはたんにaromatiques（アロマ
    ティック）がというのが一般的。


\atoaki{}

#### ジュネーヴ風ソース {#sauce-genevoise}

\index{そす@ソース!しゆねうふう@ジュネーヴ風---}
\index{しゆねうふう@ジュネーヴ風!そす@---ソース}
\index{sauce@sauce!genevoise@--- Genevoise}
\index{genevois@genevois(e)!sauce@Sauce Genevoise}

<div class="frsubenv">Sauce Genevoise</div>

鍋にバターを熱し、細かく刻んだ[ミルポワ](#mirepoix-fine-dite-a-la-bordelaise)を
[ルヴニール\*](#revenir-gls)する。ミルポワの材料は、にんじん 100 g、玉ねぎ 80 g、
タイムとローリエ少々、パセリの枝 20 g。サーモンの頭 1 kg と粗く砕いたこしょう 1 つま
みを加え、蓋をして弱火で 15 分程[エチュヴェ\*](#etuver-gls)する。

鍋に残ったバターを捨て、赤ワイン 1 Lを注ぐ。半量になるまで煮詰める。そこ
に[小斎用\*](#maigre-gls)[ソース・エスパニョル](#sauce-espagnole-maigre) $\frac{1}{2}$ L を
加える。弱火で 1 時間加熱する。漉し器を使い、材料を押しつけながら漉す。し
ばらく休ませてから、[デグレセ\*](#degraisser-gls)する。

さらに赤ワイン $\frac{1}{2}$ L と、[魚のフュメ](#fumet-de-poisson)
$\frac{1}{2}$ L を加える。[デプイエ\*](#depouiller-gls)し、丁度いい濃さ
になるまで煮詰める。

これを布で漉し、静かに混ぜながら、アンチョヴィのエッセンス大さじ 1 と
バター 150 g を加えて仕上げる。

……サーモン、トラウト料理用。

<div class="nota">（原注）このソースはもともとカレームが「ジェノヴァ風[^0103_101]」と名付けたものだが、その
後ルキュレ、グフェ[^0103_103]が立て続けに「ジュネーヴ風」の名称を用いた。だが、ジュ
ネーヴは赤ワインの産地ではないから理屈としてはおかしい[^0103_100]。</div><!--endNota-->

間違っているとはいえ、ジュネーヴ風という名称で定着してしまっているので、本書でも
そのままにしている。だが、ジュネーヴ風であれジェノヴァ風であれ、カレーム、ルキュ
レ、デュボワ、グフェはいずれもこのソースに赤ワインを用いるよう指示している。つま
り赤ワインを用いることがこのソースのポイント。


[^0103_101]: Sauce à la génoise au vin de Bordeaux ボルドー産ワインを用いたジェ
ノヴァ風ソース(『19 世紀フランス料理』第3巻、80頁)。本書のこのレシピと同様に魚料
理用ソースだ。ボルドーの赤ワインに[アシェ\*](#hacher-gls)して下茹でしたマッシュ
ルーム、トリュフ、エシャロットを加えてオールスパイスとこしょう少々を入れ、適度に
煮詰める。ソース・エスパニョルと赤ワインを加え、湯煎にかけておく。提供直前にバター
少量を加えて仕上げる、というもの。本書においてこのソースを「原型」とするのには疑
問が残るところだろう。

[^0103_103]: グフェ『料理の本』（1867年）の p.420 にあるジュネーヴ風ソースは、薄
    切りにした玉ねぎ、エシャロット、粗挽きこしょう、にんにく、バターを鍋に入れて
    色付くまで炒め、そこにブルゴーニュ産赤ワインを注ぐ。弱火で玉ねぎに火が通るま
    で煮る。ソース・エスパニョルと仔牛のブロンドのジュを加えて煮詰め、布で漉す。
    提供直前にマデイラ酒の風味を加えて茹でたトリュフのアシェとアンチョビバターを
    加える、というもの。赤ワインと玉ねぎ、仕上げにアンチョビを加える点は共通して
    いるが、グフェのが肉料理用であるのに対して、本書のこのソースは明らかに魚料理
    用であり、まったく同じソースと呼べるとは言い難い。

[^0103_100]: 料理名に冠された地名は、由来が明確にあるものがある一方で、まったく
    意味不明か、あるいはいい加減な思い付きで付けられたのではないかとさえ思われる
    ものも少なくない。(à la) russe「ロシア風」や (à la) moscovite「モスクワ風」
    などはロシア料理起源か、あるいは18世紀末〜19世紀前半にかけてロシア帝国の宮廷
    や貴族がこぞってフランスから料理人を招聘し、帰国した彼らが創案した料理などは
    ある程度しっかりとした由来がわかるものも多い。一方で、(à l')espagnole「スペ
    イン風」(à l')italienne「イタリア風」(à la) romaine「ローマ風」(à la
    grecque)「ギリシア風」(à l')allemande「ドイツ風」(à l')hollandaise「オランダ
    風」などは由来の不明なケースが非常に多い。[ソース・エスパニョ
    ル](#sauce-espagnole)などはその典型例とも言うべきものだろう。この原注では由
    来に非常にこだわっているが、そもそもカレームのレシピは上述のように「ボルドー
    産ワインを用いたジェノバ風ソース」であるから、赤ワインの産地かどうかというこ
    とは実はさしたる問題にはならない。重要なのは後半の、赤ワインを用いることがこ
    のソースのポイントということ。


\atoaki{}

#### ソース・ゴダール[^0103_37] {#sauce-godard}

\index{そす@ソース!こたる@---・ゴダール}
\index{こたる@ゴダール!そす@ソース・---}
\index{sauce@sauce!godard@--- Godard}
\index{godard@Godard!sauce@Sauce ---}

<div class="frsubenv">Sauce Godard</div>

シャンパーニュまたは辛口の白ワイン 4 dL にハム入りの細かく刻んだ[ミルポ
ワ](#mirepoix)、[ソース・ドゥミグラス](#sauce-demi-glace) 1 L とマッシュ
ルームのエッセンス 2 dL を加える。弱火に 10 分かけ、[シノワ\*](#chinois-gls)で漉す。

さらに $\frac{2}{3}$ 量になるまで煮詰め、布で漉す。

……ゴダールと呼ばれるルルヴェ[^7]に添える[ガルニチュール・ゴタール](#garniture-godard)用。

[^0103_37]: ガルニチュール・ゴダールの構成要素がガルニチュール・フィナンシ
    エールとよく似ている点などから、おそらくは18世紀の徴税官（つまりフィ
    ナンシエ）であり作家としても活動したクロード・ゴダール・ドクール
    Claude Godard d'Aucour（1716〜1795）の名を冠したものと考えられる。
    なお、底本とした現行版（第四版）では最後がdではなくtとなっているが、
    初版から第三版にいたるまでdとなっており、現行版は明らかな誤植。

[^7]: 上述のように、ガルニチュール・ゴダールを添えた大掛かりな仕立て（ = ルルヴェ）
    用、ということになる。詳しくは[ガルニチュール・ゴダール](#garniture-godard)
    訳注参照。


\atoaki{}

#### ソース・グロンヴヌール[^0103_40] {#sauce-grand-veneur}

\index{そす@ソース!くろんうぬる@---・グロンヴヌール}
\index{くろんうぬる@グロンヴヌール!そす@ソース・---}
\index{sauce@sauce!grand-veneur@--- Grand-Veneur}
\index{grand-veneur@grand-veneur!sauce@Sauce ---}

<div class="frsubenv">Sauce Grand-Veneur</div>

[大型ジビエのフュメ](#fonds-de-gibier)で澄んだ色合いに作った[ソース・ポワヴラー
ド](#sauce-poivrade-ordinaire)に、ソース 1 L あたり野うさぎの血 1 dL を[マリナー
ド](#marinade-crue-pour-viandes-de-boucherie-ou-venaison) 1 dLで薄めた
ものを加える。

火の脇にずらして[^8]、血が沸騰しないよう気をつけながら数分間煮る。布で漉す。

[^0103_40]: 王家や貴族に仕える狩猟長のことをgrand-veneur（グランヴヌール）と呼ぶ。

[^8]: 現代ならガスレンジやIHレンジを弱火にすればいいが、当時はレンジ、
    (ピアノ piano、フルノー fourneau と呼ばれる）の端に置いてごく弱い
    火にあてることを意味した。


\atoaki{}

#### ソース・グロンヴヌール（エスコフィエの作り方） {#sauce-grand-veneur-procede-escoffier}

\index{そす@ソース!くらんうぬるえすこふいえ@---・グランヴヌール（エスコフィエの作り方）}
\index{くらんうぬる@グランヴヌール!そすえすこふいえ@ソース・---（エスコフィエの作り方）}
\index{sauce@sauce!grand-veneur escoffier@--- Grand-Veneur (Procédé Escoffier)}
\index{grand-veneur@grand-veneur!sauce escoffier@Sauce --- (Procédé Escoffier)}

<div class="frsubenv">Sauce Grand-Veneur (Procédé Escoffier)</div>

軽く仕上げた[ソース・ポワヴラード](#sauce-poivrade-ordinaire) 1 L あたり[グロゼイ
ユのジュレ](#gelee-de-groseilles-a)大さじ 2 と生クリーム 2 $\frac{1}{2}$ dLを加える。

……上記 2 つのソースは鹿、猪などの大きな塊肉の料理に用いる。


\atoaki{}

#### ソース・グラタン[^0103_45]  {#sauce-gratin}

\index{そす@ソース!くらたん@---・グラタン}
\index{くらたん@グラタン!そす@ソース・---}
\index{sauce@sauce!gratin@--- Gratin}
\index{gratin@gratin!sauce@Sauce ---}

<div class="frsubenv">Sauce Gratin</div>

白ワインと、このソースを合わせる魚のアラなどでとった[魚のフュ
メ](#fumet-de-poisson)各 3 dLにエシャロットの[アシェ\*](#hacher-gls)大さじ 1 $\frac{1}{2}$ を加え、
半量以下になるまで煮詰める。

[デュクセル・セッシュ](#duxelles-seche)大さじ 3 と、[小斎用\*](#maigre-gls)[ソース・エスパニョ
ル](#sauce-espagnole-maigre)または[ソース・ドゥミグラ
ス](#sauce-demi-glace) 5 dL を加える。5 〜 6 分間煮立たせる。提供直前に、パ
セリのアシェ大さじ $\frac{1}{2}$ を加えて仕上げる。

……[ソール\*](#sole-gls)、[メルラン\*](#merlan-gls)、[バルビュ\*](#barbue-gls)のフィレなどのグラタン用。

[^0103_45]: 魚のグラタン用ソースだが、グラタンの技術的ポイントについては[第
    7章「肉料理」のグタランの項目](#gratins)参照。


\atoaki{}

#### ソース・アシェ[^0103_43] {#sauce-hachee}

\index{そす@ソース!あしえ@---・アシェ}
\index{あしえ@アシェ!そす@ソース・---}
\index{sauce@sauce!hachee@--- Hachée}
\index{hache@haché(e)!sauce@Sauce Hachée}

<div class="frsubenv">Sauce Hachée</div>

ごく細かく[アシェ\*](#hacher-gls)した玉ねぎ 100 g と、エシャロット大さじ 1 
$\frac{1}{2}$ 杯をバターで色付かないよう炒める。ヴィネガー 3 dLを注ぎ、半量まで煮
詰める。[ソース・エスパニョル](#sauce-espagnole) 4 dL と[トマトソー
ス](#sauce-tomate) 1 $\frac{1}{2}$ dL を加える。5 〜 6 分煮立たせる。

ハムの脂身のない部分をアシェしたもの大さじ 1 $\frac{1}{2}$ と小ぶりの
ケイパー大さじ 1 $\frac{1}{2}$、[デュクセル・セッ
シュ](#duxelles-seche)大さじ 1 $\frac{1}{2}$、パセリのアシェ大さじ
$\frac{1}{2}$ を加えて仕上げる

……このソースは[ソース・ピカント](#sauce-piquante)と同等と考えていい。用途も同じ。

[^0103_43]: 細かく刻んだもの、の意。


\atoaki{}

#### [小斎\*](#maigre-gls)用ソース・アシェ {#sauce-hachee-maigre}

\index{そす@ソース!あしえしようさい@---・アシェ（小斎用）}
\index{あしえしようさい@アシェ（小斎用）!そす@ソース・---}
\index{sauce@sauce!hachee maigre@--- Hachée maigre}
\index{hache@haché(e)!sauce maigre@Sauce Hachée maigre}

<div class="frsubenv">Sauce Hachée maigre</div>

上記と同様に、玉ねぎとエシャロットを色付かないようバターで[ルヴニール\*](#revenir-gls)し、ヴィネ
ガーを注いで煮詰める。

魚の[クールブイヨン](#series-des-courts-bouillons-de-poisson) 5 dL を注ぎ、[茶色い
ルー](#roux-brun) 45 g または[ブールマニエ](#beurre-manie) 50 gで[リエ\*](#lier-gls)する。弱火で 8 〜
10 分間加熱する。

提供直前に、[アシェ\*](#hacher-gls)したハーブミックス大さじ 1 杯と[デュクセル・セッシュ](#duxelles-seche)大
さじ 1 $\frac{1}{2}$、小粒のケイパー大さじ 1 $\frac{1}{2}$、[アンチョヴィソース](#sauce-anchois)
大さじ $\frac{1}{2}$ とバター 60 gまたは80 〜 100 gの[アンチョヴィバター](#beurre-d-anchois)を加
えて仕上げる。

……エイのような、あまり高級ではない茹でた魚[^0103_44]用。

[^0103_44]: 原文 poissons bouillis。このフランス語の表現だと加熱する際に沸騰させ
    ているニュアンスがあるが、本書の「魚料理」の章において、魚を塩を加えて茹でる、
    あるいはクールブイヨンで煮る際に、沸騰しない程度の温度で加熱（ポシェ pocher）
    すべきと強調されている。この表現は初版からのものであり、恐らくはこのソースの
    部分を実際に執筆した者と、魚料理の説明部分を執筆した者が異なることによるわか
    りにくさ、という可能性も排除出来ない。いずれにしても、このソースの場合は、合
    わせる魚をクールブイヨンで沸騰しない程度の温度で加熱（ポシェ）し、そのクール
    ブイヨンの一部をソースに加えていることから、単に「茹でた魚」と言っても、本書
    における魚の加熱方法に則った調理をすべきと解されよう。


\atoaki{}

#### ソース・ユサルド[^0103_51] {#sauce-hussarde}

\index{そす@ソース!ゆさると@---・ユサルド}
\index{ゆさると@ユサルド!そす@ソース・---}
\index{sauce@sauce!hussarde@--- Hussarde}
\index{hussard@Hussard(e)!sauce@Sauce Hussarde}

<div class="frsubenv">Sauce Hussarde</div>

玉ねぎ 2 個とエシャロット 2 個をごく薄く[エマンセ\*](#emincer-gls)し、バターで色よく炒め
る。白ワイン 4 dLを注ぎ、半量になるまで煮詰める。[ソース・ドゥミグラ
ス](#sauce-demi-glace) 4 dLとトマトピュレ大さじ 2 杯、[白いフォ
ン](#fonds-blanc-ordinaire) 2 dL、生ハムの脂身のないところ 80 g、潰した
にんにく 1 片、[ブーケガルニ\*](#bouquet-garni-gls)を加える。弱火で 25 〜 30 分加熱する。

ハムを取り出して、ソースをスプーンで押すようにして布で漉す。

火にかけて温め、小さな[ブリュノワーズ\*](#brunoise-gls)に刻んだハムと、[ラペ\*](#raper-gls)したレフォール
[^0103_47]少々、パセリの[アシェ\*](#hacher-gls)をたっぷり 1 つまみ加えて仕上げる。

……牛、羊肉のグリルまたは串を刺してローストしてアントレ[^0103_48]として供
する際に用いる。

[^0103_47]: raifort （レフォール）いわゆる西洋わさび、ホースラディッシュ。

[^0103_48]: 通常、ローストは料理区分としてアントレに含められることはないが、牛フィ
    レは牛の部位のなかでも比較的小さいものとして、まるごと 1 本のローストであって
    も原則的にはアントレに分類される。このソースを用いる「牛フィレ・ユサルド」は
    牛フィレの塊に串を刺してローストし、ポム・デュシェスとマッシュルームを合わせ
    る。


[^0103_51]: もとはハンガリーで農家20戸につき1人の割合で招集された騎兵 hussard を
    指す。この語は 16 世紀まで遡ることが出来るが、のちに「乱暴者」といったニュアン
    スでも使われるようになった。à la hussarde は「乱暴に、粗野に」の意味でも用い
    られるが、料理においてはレフォールを使ったものに名付けられることが多い。


\atoaki{}

#### イタリア風ソース[^0103_109] {#sauce-italienne}

\index{そす@ソース!いたりあふう@イタリア風---}
\index{いたりあふう@イタリア風!そす@---ソース}
\index{sauce@sauce!Italienne@--- Italienne}
\index{italien@italien(ne)!sauce@Sauce Italienne}

<div class="frsubenv">Sauce Italienne</div>

トマトの風味の効いた[ソース・ドゥミグラ
ス](#sauce-demi-glace) $\frac{3}{4}$ Lに、[デュクセル・セッシュ](#duxelles-seche)大さ
じ4杯と、加熱ハムの脂身のないところ 125 g は[ブリュノワーズ\*](#brunoise-gls)に刻んで加える。
5 〜 6 分間煮る。提供直前に、パセリとセルフイユ、エスゴラゴンの[アシェ\*](#hacher-gls)大さじ 1 を加えて仕上げる。

……いろいろな肉料理に合わせる。

<div class="nota">（原注）このソースを魚料理に合わせる場合、ハムは使わずに[魚のフュ
メ](#fumet-de-poisson)を煮詰めて加える。</div><!--endNota-->

[^0103_109]: この「イタリア風」には根拠も由来も見出すことが出来ない。地名、
    国名を料理名に冠した代表例のひとつ。


\atoaki{}

#### とろみを付けたジュ・エストラゴン風味 {#jus-lie-estragon}

\index{そす@ソース!とろみをつけたしゆえすとらこん@とろみを付けたジュエストラゴン風味}
\index{しゆ@ジュ!とろみをつけたえすとらごん@とろみを付けた---・エストラゴン風味}
\index{えすとらこん@エスゴラゴン!とろみをつけたしゆ@とろみを付けたジュ・---風味}
\index{sauce@sauce!jus lie estragon@Jus lié à l'Estragon}
\index{estragon@estragon!jus lie estragon@Jus lié à l'Estragon}
\index{jus@jus!lie estragon@--- lié à l'Estragon}

<div class="frsubenv">Jus lié à l'Estragon</div>

[仔牛のフォン](#fonds-ou-jus-de-veau-brun)または[鶏のフォ
ン](#fonds-de-volaille) 1 Lあたり、エストラゴン 50 gを加えて香りを[アンフュゼ\*](#infuser-gls)する。

布で漉してから、アロールート[^0103_50]または、でんぷん 30 gで[リエ\*](#lier-gls)する。

……白身肉のノワゼットや家禽のフィレなどに添える。

[^0103_50]: クズウコンから作られる良質のでんぷん。コーンスターチで代用することが多い。


\atoaki{}

#### とろみを付けたジュ・トマト風味 {#jus-lie-tomate}

\index{そす@ソース!とろみをつけたしゆとまと@とろみを付けたジュ・トマト風味}
\index{しゆ@ジュ!とろみをつけたとまとふうみ@とろみを付けた---・トマト風味}
\index{とまと@トマト!とろみをつけたしゆ@とろみを付けたジュ・---風味}
\index{sauce@sauce!jus lie tomatee@Jus lié tomaté}
\index{tomate@tomate!jus lie tomate@Jus lié tomaté}
\index{jus@jus!lie tomate@--- lié tomaté}

<div class="frsubenv">Jus lié tomaté</div>

[仔牛のフォン](#fonds-ou-jus-de-veau-brun) 1 L あたり[トマトエッセンス](#essence-de-tomate) 3 dL を加え、
$\frac{4}{5}$ 量まで煮詰める。

……牛、羊肉料理用。


\atoaki{}

#### リヨン風ソース {#sauce-lyonnaise}

\index{そす@ソース!りよんふう@リヨン風---}
\index{りよんふう@リヨン風!そす@---ソース}
\index{sauce@sauce!lyonnaise@--- Lyonnaise}
\index{lyonnais@lyonnais(e)!sauce lyonnaise@Sauce ---e}

<div class="frsubenv">Sauce Lyonnaise</div>

中位の大きさの玉ねぎ 3 個を[アシェ\*](#hacher-gls)し、バターでじっくり、ごく弱火で
ブロンド色になるまで炒める。白ワイン2 dLとヴィネガー 2 dLを注ぐ。$\frac{1}{3}$量
まで煮詰め、[ソース・ドゥミグラス](#sauce-demi-glace) $\frac{3}{4}$ L を加える。5 〜 6 分
かけて[デプイエ\*](#depouiller-gls)し、布で漉す。

<div class="nota">（原注）このソースを合わせる料理によっては、ソースを布で漉さずに玉ねぎを残して
もいい。</div><!--endNota-->


\atoaki{}

#### ソース・マデール {#sauce-madere}

\index{そす@ソース!まてる@---・マデール}
\index{まてる@マデール!そす@ソース・---}
\index{まていらしゆ@マデイラ酒|see {マデール}}
\index{sauce@sauce!madere@--- Madère}
\index{madere@madère!sauce@Sauce ---}

<div class="frsubenv">Sauce Madère</div>

[ソース・ドゥミグラス](#sauce-demi-glace)を煮詰め[^0103_53]、火から外してソー
ス 1 L あたりマデイラ酒 1 dL の割合で加え、普通の濃度にする。

[^0103_53]: ソース・ドゥミグラスは既に煮詰めて仕上がった状態のものなので、9 割程
    度にまでしか煮詰めないことに注意。


\atoaki{}

#### ソース・マトロット[^0103_54] {#sauce-matelote}

\index{そす@ソース!まとろつと@---・マトロット}
\index{まとろつと@マトロット!そす@ソース・---}
\index{sauce@sauce!matelote@--- Matelote}
\index{matelote@matelote!sauce@Sauce ---}

<div class="frsubenv">Sauce Matelote</div>

魚を[ポシェ\*](#pocher-gls)するのに使った[赤ワイン入りの魚用クールブイヨン](#court-bouillon-c) 3 dL にマッ
シュルームの切りくず 25 g を加え、$\frac{1}{3}$ 量になるまで煮詰める。

煮詰めたら[小斎用ソース・エスパニョル](#sauce-espagnole-maigre) 8 dL
を加えてひと煮立ちさせる。布で漉し、バター 150 gとごく少量のカイエンヌ粉末を加えて仕上げる。

[^0103_54]: 水夫風、船員風、の意。トゥーレーヌ地方の郷土料理Matelote
    d'anguille（マトロットダンギーユ）うなぎの赤ワイン煮込み、が有名。
    とはいえ本書にも数種のレシピが収録されているように、赤ワイン煮込み
    にとどまらず、マトロットの名称を持つ料理は他にも複数存在する。

<!--20200316江畑校正確認スミ-->


\atoaki{}

#### ソース・モワル[^0103_55] {#sauce-moelle}

\index{そす@ソース!もわる@---・モワル}
\index{もわる@モワル!そす@ソース・---}
\index{こつずい@骨髄|see {モワル}}
\index{sauce@sauce!moelle@--- Moelle}
\index{moelle@moelle!sauce@Sauce ---}

<div class="frsubenv">Sauce Moelle</div>

ソースの作り方は[ボルドー風ソース](#sauce-bordelaise)とまったく同じだが、バター
を加えるのは何らかの野菜料理に添える場合のみであり、その場合のバターの量は通常ど
おりとすること。

どんな場合にせよ、仕上げに、小さな[デ\*](#des-gls)に切って[ポシェ\*](#pocher-gls)しておいた骨髄
をソース 1 Lあたり 150 〜 180 g および[アシェ\*](#hacher-gls)、[ブロンシール\*](#blanchir-gls)したパセリの葉小さじ 1 を
加える。

[^0103_55]: moelle 骨髄のこと。


\atoaki{}

#### ソース・モスクワ風[^0103_56] {#sauce-moscovite}

\index{そす@ソース!もすくわふう@モスクワ風---}
\index{もすくわふう@モスクワ風!そす@---ソース}
\index{sauce@sauce!moscovite@--- Moscovite}
\index{moscovite@moscovite!sauce@Sauce ---}

<div class="frsubenv">Sauce Moscovite</div>

[大型ジビエのフュメ](#fonds-de-gibier)で作った[ソース・ポワヴラー
ド](#sauce-poivrade-ordinaire)を $\frac{3}{4}$ L 用意する。提供直前にマラガ酒 1 dL
とジェニパーベリーを[アンフュゼ\*](#infuser-gls)した汁7 cL[^0103_56bis]、焼いた松の実かスライスして焼いたアー
モンド 40 g、大きさを揃えてぬるま湯でもどしておいたコリント産干しぶどう[^0103_57] 40 gを加えて仕上げる。

……大型ジビエ[^0103_58]の塊肉の料理用。

[^0103_56]: moscovite（モスコヴィット）すなわちモスクワ風の名称を持つ料理や菓子
    は多い。 18 世紀後半から 19 世紀前半にかけて、ロシアの宮廷や貴族らの間でフラン
    スの食文化が流行し、多くのフランス人料理人が招聘され、彼らはロシア料理のレシ
    ピをフランスに持ち帰った。クーリビヤックなどが代表的な例だろう。また、19世紀
    後半になると、とりわけフランス料理においてもロシア料理からの影響が多く見られ
    るようになる。キャビアとウォトカを食前に愉しむのが流行したのもその時代からで
    ある。フランスとロシアの食文化は相互に影響関係にあったと言えよう。

[^0103_56bis]: 1 cL（センチリットル） = 10 mL、つまりこの場合は 70 mL。

[^0103_57]: 小粒で黒いギリシア産干しぶどう。

[^0103_58]: venaison ヴネゾン。ジビエのうち大型のものを指す。実際は[シュヴルイユ\*](#chevreuil)や猪を指すことがほとんど。

<!--20190218江畑校正確認スミ-->


\atoaki{}

#### ソース・ペリグー[^0103_59] {#sauce-perigueux}

\index{そす@ソース!へりく@---・ペリグー}
\index{へりく@ペリグー!そす@ソース・---}
\index{sauce@sauce!perigueux@--- Périgueux}
\index{perigueux@Périgueux!sauce@Sauce ---}

<div class="frsubenv">Sauce Périgueux</div>

やや濃いめに煮詰めた[ソース・ドゥミグラ
ス](#sauce-demi-glace) $\frac{3}{4}$ L に、トリュフエッセンス 1 $\frac{1}{2}$ dLと
トリュフの[アシェ\*](#hacher-gls) 100 gを加える。

……いろいろな肉料理、[タンバル](#)、[温製パテ](#)に合わせる。

[^0103_59]: トリュフの産地として有名なペリゴール地方の町の名。


\atoaki{}

#### ソース・ペリゴール風[^0103_60] {#sauce-perigourdine}

\index{そす@ソース!へりこるふう@---・ペリゴール風}
\index{へりこるふう@ペリゴール風!そす@ソース・---}
\index{sauce@sauce!perigourdine@--- Périgourdine}
\index{perigourdin@périgourdin(e)!sauce@Sauce Périgourdine}

<div class="frsubenv">Sauce Périgourdine</div>

[ソース・ペリグー](#sauce-perigueux)のバリエーション。トリュフを[アシェ\*](#hacher-gls)するのではなく、オリー
ブ形か小さな真珠のような形状に[トゥルネ\*](#tourner-gls)したものを加える。トリュ
フを厚めに[エマンセ\*](#emincer-gls)して加える場合もある。

[^0103_60]: périgourdin(e) （ペリグルダン / ペリグルディーヌ）ペリゴール地方風の意。


\atoaki{}

#### ソース・ピカント[^0103_62]  {#sauce-piquante}

\index{そす@ソース!ひかんと@---・ピカント}
\index{ひかんと@ピカント!そす@ソース・---}
\index{sauce@sauce!piquante@--- Piquante}
\index{piquant@piquant(e)!sauce@Sauce Piquante}

<div class="frsubenv">Sauce Piquante</div>

白ワイン 3 dL と良質のヴィネガー 3 dL にエシャロットの[アシェ\*](#hacher-gls)大さじ 2 $\frac{1}{2}$ を
合わせて半量になるまで煮詰める。

[ソース・エスパニョル](#sauce-espagnole) 6 dLを加え、[デプイエ\*](#depouiller-gls)しながら 10 分間煮る。

火から外し、コルニション[^0103_65]、パセリ、セルフイユ、エストラゴンのアシェ大さじ 2 を加えて仕上げる。

……豚肉のグリル焼き、ブイイ[^0103_66]、ローストによく合わせるソース。牛肉
のブイイや牛や羊の[エマンセ\*](#emincer-gls)にも合わせることが出来る。

[^0103_62]: piquant(e) （ピカン、ピカント） 一般的には唐辛子などが「辛い」の意だ
    が、このソースでは唐辛子の類は使われておらず、むしろ酸味の効いたソースと言え
    よう。古くからのソース名であり、もっぱらヴィネガーを効かせたソースであったた
    め、その伝統におおむね忠実なレシピといえよう。


[^0103_65]: 専用品種のきゅうりを小さなうちに収穫して酢漬けにしたもの。同様のピク
    ルス用きゅうりとして、これよりやや大きめで収穫するガーキンスという品種系統が
    あるがもっぱらアメリカのハンバーガーなどに用いられ、フランス料理では用いない。
    長さ 2 〜 4 cm で収穫、塩でもんで「いぼ」を取り除いてからいったん塩漬けにし、塩
    抜き後にピクルス液に漬け込む。通常、生食はしない。パリジアン、パリジノなどの
    品種が代表的。


\atoaki{}

#### ソース・ポワヴラード[^0103_105] (標準) {#sauce-poivrade-ordinaire}

\index{そす@ソース!ほわうらと@---・ポワヴラード（標準）}
\index{ほわうらと@ポワヴラード!そす@ソース・---（標準）}
\index{sauce@sauce!poivrade ordinaire@--- Poivrade ordinaire}
\index{poivrade@poivrade!sauce ordinaire@Sauce --- ordinaire}

<div class="frsubenv">Sauce Poivrade ordinaire</div>

[ブリュノワーズ\*](#brunoise-gls)に切ったにんじん 100 gと玉ねぎ 80 g、パセリの枝、タ
イム少々、ローリエの葉少々からなる[ミルポワ](#mirepoix)を油で色付くま
で[ルヴニール\*](#revenir-gls)する。

ヴィネガー 1 dL とマリナード 2 dL を注ぎ、$\frac{1}{3}$ 量になるまで煮詰める。
[ソース・エスパニョル](#sauce-espagnole) 1 Lを注ぎ、約 45 分間加熱する。

大粒のこしょう 8 個を叩きつぶして加える。さらに 10 分前煮てからソースを漉す。ソー
スにこしょうを入れてからの時間がこれ以上少しでも長いと、こしょうの風味が勝ち過ぎてしまうので注意。

漉し器で香味素材を軽く押すようにして漉す。[マリナード](#marinades-et-saumures) 2 dLで
ソースをのばす。火にかけて 35 分間、所定の量[^0103_69]になるまで煮詰めながら[デプイエ\*](#depouiller-gls)する。

さらに布で漉し、バター 50 g を加えて仕上げる[^0103_70]。

……牛、羊のマリネした肉[^9]、マリネしない肉にも合わせる。

[^0103_105]: このソースは遅くとも 16 世紀まで遡ることが出来る。1505 年に
    出版された[『フランス語版プラティ
    ナ』](http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k792720)がpoivradeの初
    出。この本において「ジビエ用こしょうのソース、ポワヴラード」Saulce
    de poyvre ou poyvrade pour saulvagie としてレシピが見られる。パンを
    よく焼いてヴィネガーに浸してすり潰す。水でもどした干しぶどうと獣の
    血を加えて混ぜ、玉ねぎと未熟ぶどう果汁、パンを浸した残りのヴィネガー
    を加えて漉し器か布で漉す。これを鍋に入れ、こしょう、生姜、シナモン
    を入れて炭火の上で 30 分程加熱する。獣の肉を獣脂を熱したフライパンで焼
    き、皿に盛る。上からポワヴラードをかけて供する、という内容
    （f.LXII）。またこの本には、魚料理用のポワヴラードも掲載されている。
    ただし、これが現代まで続くソース・ポワヴラードの原型と捉えるのは早
    計に過ぎる。ここで注目すべきは、最終的に肉あるいは魚のような主素材
    とソースが一体化したものは中世〜ルネサンス期にはポタージュと呼ばれ
    ていたのに対し、ここではソースを別のものと捉えている点である。ポワ
    ヴラードという語そのものは「こしょうを効かせたもの」という意味に過
    ぎず、1660 年刊ピエール・ド・リュヌ Pierre de Lune『新フランス料理』
    における Poivrade de pigeonneaux 若鳩のポワヴラードは、背開きにした
    若鳩を平たくのばし、塩、こしょう をして弱火でグリルする。薔薇の香
    りもしくはにんにく風味のヴィネガーを添えて供する、というもの
    (p.190)。ピエール・ド・リュヌのレシピにおいてソースに相当するもの
    はヴィネガーであり、むしろ味付けでこしょうを効かせているということ
    が料理名の根拠となっているに過ぎない。ちなみに、生食可能な小さなサ
    イズのアーティチョークも古くからポワヴラードと呼ばれている。また、
    アピキウスまで遡れば、poivrade に相当する piperatum (piperato 奪格)
    の語の用例がいくつかある。これらはいずれもガルムに砕いたこしょう
    を溶かし込んだものにすぎないが、主な用途が猪、豚、ロングストなど
    であることを鑑みればプラティナのケースの先駆とも言えなくはなかろう。

[^9]: マリネした牛、羊の肉の料理は、シュヴルイユ仕立てと呼ばれる。これはシュヴル
    イユ（ノロ鹿）をほぼ必らずマリネしてから調理するところから付いた名称。[ソー
    ス・シュヴルイユ](#sauce-chevreuil)も参照。

[^0103_66]: bouilli 茹で肉。もとはブイヨンをとった後の茹で肉のことを指した。単純
    に「茹でた肉」としてもいいが、17 世紀にはこの食べ方が流行した。このため、野菜
    などと共に、あるいは他の素材なしに茹でた肉をこう呼ぶ。

[^0103_69]: 明記されていないが、ここでは約 1 L と考えるのが妥当だろう。

[^0103_70]: 現代では、バターでモンテするmonter au beurreという表現を用いる
    現場も多い。


\atoaki{}

#### ソース・ポワヴラード（ジビエ用） {#sauce-poivrade-pour-gibier}

\index{そす@ソース!ほわうらとしひえ@---・ポワヴラード（ジビエ用）}
\index{ほわうらと@ポワヴラード!そすしひえ@ソース・---（ジビエ用）}
\index{sauce@sauce!poivrade gibier@--- Poivrade pour Gibier}
\index{poivrade@poivrade!sauce  gibier@Sauce --- pour Gibier}

<div class="frsubenv">Sauce Poivrade pour Gibier</div>

[ブリュノワーズ\*](#brunoise-gls)に切ったにんじん 125 g と玉ねぎ 125 g、タイムとローリエ少々、パセリの枝、鳥類では
ないジビエ[^0103_71]の端肉 1 kg からなる[ミルポワ](#mirepoix)を油で色よく[ルヴニール\*](#revenir-gls)する。

ミルポワが色付いてきたら、鍋の油を捨てる。ヴィネガー 3 dLと白ワイン 2 dL
を注ぎ、完全に煮詰める。

[ソース・エスパニョル](#sauce-espagnole) 1 Lと[ジビエの茶色いフォ
ン](#fonds-de-gibier) 2 L、[マリナード](#marinades-et-saumures) 1 Lを
加える。

鍋に｜蓋《ふた》をして弱火にかける。可能ならオーブンがいい。3 時間半〜4 時間加熱す
る。

大粒のこしょう 12 個を叩きつぶして加え、さらに 8 分加熱してからソースを｜漉《こ》す。

漉し器で材料を押すようにして漉す。

これをジビエのフォン $\frac{1}{4}$ Lとマリナード $\frac{1}{4}$ L でのばし、
再び火にかけて 40 分間、[デプイエ\*](#depouiller-gls)しながら、1 Lになる
まで煮詰める。

布で漉し、バター  75 gを加えて仕上げる。

<div class="nota">（原注）一般的にはジビエ料理のソースにはバターを加えないことになっているが、本書
では軽くバターを加えることを推奨する。そうすると、ソースの色の赤みは薄まるが、繊
細で滑らかな口あたりに仕上がる。</div><!--endNota-->

[^0103_71]: gibier à poil 逐語訳すると「毛の生えているジビエ」すなわち」鹿、
    猪、野うさぎなどを指す。


\atoaki{}

#### ソース・ポルト {#sauce-au-porto}

\index{そす@ソース!ほると@---・ポルト}
\index{ほると@ポルト!そす@ソース・---}
\index{sauce@sauce!porto@--- au Porto}
\index{porto@Porto!sauce@Sauce au ---}

<div class="frsubenv">Sauce au Porto</div>

マデイラ酒ではなくポルト酒を用いて、[ソース・マデール](#sauce-madere)と同様に作
る。


\atoaki{}

#### ソース・ポルトガル風[^0103_73] {#sauce-portugaise}

\index{そす@ソース!ほるとかるふう@ポルトガル風---}
\index{ほるとかるふう@ポルトガル風!そす@---ソース}
\index{sauce@sauce!porugaise@--- Portugaise}
\index{portugais@portugais(e)!sauce@Sauce Portugaise}

<div class="frsubenv">Sauce Portugaise</div>

* 仕上がり 1 L 分

大きめの玉ねぎ 1 個を細かく[アシェ\*](#hacher-gls)する。鍋に油を熱し、強火で玉ねぎ
を[ルヴニール\*](#revenir-gls)する。玉ねぎがブロンド色になったら、皮を剥いて種子を取り除き[コン
カセ\*](#concasser-gls)したトマト 750 gと、つぶしたにんにく 1 片、塩、こ
しょうを加える。トマトの酸味が強い場合は砂糖少々も加える。鍋に蓋をして、
弱火で煮る。[トマトエッセンス](#essence-de-tomate)少々と、薄めに作った
トマトソース適量[^0103_72]、温めて溶かした[グラスドヴィアン
ド](#glace-de-viande) 1 dL、新鮮なパセリの[コンカセ\*](#concasser-gls)大さじ 1 杯を加
えて仕上げる。

[^0103_72]: 仕上がり量が1 Lなので、トマトソースはグラスドヴィアンドを
    加える前の段階で0.9 L程度になるよう調整する。

[^0103_73]: [II. ガルニチュール](#portugaise)に同様の名称のアパレイユ
が出てくるので混同しないよう注意。なお、名称にポルトガル風とある料理は
トマトをベースとしたものがほとんど。ただし、トマトを使うからといって必
ずポルトガル風というわけではない。


\atoaki{}

#### ソース・プロヴォンス風 {#sauce-provencale}

\index{そす@ソース!ふろうあんすふう@プロヴォンス風---}
\index{ふろうあんすふう@プロヴォンス風!そす@---ソース}
\index{sauce@sauce!provencale@--- Provençale}
\index{provencal@provençal(e)!sauce@Sauce Provençale}

<div class="frsubenv">Sauce Provençale</div>

大ぶりのトマト 12 個の皮をむき、つぶして種子は取り除いて[コンカセ\*](#concasser-gls)にする。ソテー鍋に 2 $\frac{1}{2}$ dL の油を熱し、そこにトマ
トを入れる。塩、こしょう、粉糖 1 つまみ[^10]で味を調える。しっかりつぶしたにんに
く（小）1 片と[アシェ\*](#hacher-gls)したパセリ小さじ 1 を加える。

蓋をして弱火で 30 分間程、煮溶かす。

<div class="nota">（原注）このソースについてはさまざまな解釈があるが、本書ではブルジョワ料理におけ
る本物の「プロヴァンス風ソース」のレシピ、つまりはトマトの「フォンデュ
[^0103_108]」を収録した。</div><!--endNota-->

[^0103_108]: 加熱によって溶かしたもの、の意。このレシピはあくまでも「ソース」
    であり、料理を作る際のアパレイユ≒パーツとしてのいわゆる[トマトフォ
    ンデュ](#portugaise)については[II ガルニチュール](#portugaise)参照。

[^10]: 原文 une pincée （ユヌパンセ）。この表現の場合は原則として 3 本
    指でつまむのが一般的。これに対して une prise （ユヌプリーズ）とい
    う場合は 2 本指での「1 つまみ」となる。


\atoaki{}

#### ソース・レジョンス[^0103_75] {#sauce-regence}

\index{そす@ソース!れしよんす@---・レジョンス}
\index{れしよんす@レジョンス!そす@ソース・---}
\index{sauce@sauce!regence@--- Régence}
\index{regence@Régence!sauce@Sauce ---}

<div class="frsubenv">Sauce Régence</div>

ライン産ワイン 3 dL に、細かく刻んであらかじめ火を通しておいた[ミルポ
ワ](#mirepoix) 1 dL と生トリュフの切りくず 25 gを加え、半量になるまで煮
詰める。トリュフのシーズンでない時季はトリュフエッセンスを使う。[ソー
ス・ドゥミグラス](#sauce-demi-glace) 8 dLを加え、数分間弱火にかけて[デプイエ\*](#depouiller-gls)し、布で漉す。

……牛、羊の大きな塊肉の料理用。

[^0103_75]: Régence（レジョンス）はこの場合、固有名詞としての「摂政時代」を指す。
    すなわちオルレアン公フィリップがルイ十五世の幼少期に摂政を務めていたた時代
    （1715〜1723）のこと。オルレアン公は美食家として有名で、とりわけシャンパーニュ
    を好んだという。この時期はフランス宮廷料理の絶頂期でもあった。


\atoaki{}

#### ソース・ロベール[^0103_77] {#sauce-robert}

\index{そす@ソース!ろへる@---・ロベール}
\index{ろへる@ロベール!そす@ソース・---}
\index{sauce@sauce!robert@--- Robert}
\index{robert@Robert!sauce@Sauce ---}

<div class="frsubenv">Sauce Robert</div>


* 仕上がり 5 dL 分

大きめの玉ねぎを細かく[アシェ\*](#hacher-gls)し、バターで色付かないよう強火でさっ
と炒める。

白ワイン 2 dL を注ぎ、$\frac{1}{3}$ 量になるまで煮詰める。[ソース・ドゥミグ
ラス](#sauce-demi-glace) 3 dL を加え、弱火で 10 分間煮る。

シノワ[^0103_78]で漉し（これは任意。漉さなくてもいい）、火から外して粉砂糖 1 つまみと
マスタード大さじ 1 を加えて仕上げる。

……通常、グリルした豚肉に合わせる。

<div class="nota">（原注）「ソース・ロベール」は、マスタードを加えた後に沸騰させないこと。</div><!--endNota-->

[^0103_77]: この名称のソースは古くからある。文献で初めて出てくるのは16世紀
    フランソワ・ラブレーの小説『ガルゴンチュアとポンタグリュエル』。そ
    の「第四の書」で料理人の名が大量に列挙される章がある。そのうちの多
    くは架空の人名だが、その中のロベールという料理人がこのソースを考案
    したと書いている。ただし、具体的にどのようなソースかまでは描写され
    ておらず「うさぎのロースト、鴨、加工していない豚肉、卵のポシェ、塩
    漬けのメルラン\[鱈の近縁種\]、その他まことに多くの料理に欠かせない
    ソース」と書いてあるのみ（第 40 章）。どんな料理にも合うと書かれてし
    まうとむしろ特徴を捉え難くなってしまう。いずれにせよ、遅くとも16世
    紀には「ソース」として成立していたと考えられる。また、17 世紀のシャ
    ルル・ペロー著『物語集』の「眠れる森の美女」においても、このソース
    名が登場する一節がある。このように 16 世紀以降多くの文学作品をはじめ
    とする文献にこのソース名は見られる。レシピとしては、1651 年刊ラ・ヴァ
    レーヌ『フランス料理の本』における豚腰肉・ソース・ロベール添えがもっ
    とも古いもののひとつだろう。概略は、豚腰肉を、ヴェルジュ（未熟ぶど
    う果汁、中世料理においてよく用いられた）とヴィネガー、セージを振り
    掛けながらローストする。下に置いた脂受け皿に焼いた豚肉から流れ落ち
    た脂がたまるので、これを使って玉ねぎをこんがり炒める。炒めた玉ねぎ
    の上に豚後ろ身を載せ、豚腰肉をローストする際にかけたのと同じソース
    をかける。このソースはソースロベールと呼ばれている(p.51)。また、干
    鱈のソース・ロベール添えの場合は、バターとヴェルジュ少々、マスター
    ドで作るが、ケイパーやシブール（ ≒ ねぎ）を加えてもいい(p.202)とあり、
    同じ名称のソースとは見做しがたい。18 世紀以降のソース・ロベールは多
    かれ少なかれいずれもマスタードを加える点が共通しているので、名称が
    先にあり、内容が時代とともにはっきりしたものになっていたのだろう。

[^0103_78]: 主として金属製で円錐形に取っ手の付いた漉し器。清朝の高級役人が
    かぶっていた帽子の形状から「中国の」を意味するchinoisの名称となっ
    たと言われている。


\atoaki{}

#### ソース・ロベール・エスコフィエ {#sauce-robert-escoffier}

\index{そす@ソース!ろへるえすこふいえ@---・ロベール・エスコフィエ}
\index{ろへる@ロベール!そすえすこふいえ@ソース・---・エスコフィエ}
\index{sauce@sauce!robert escoffier@--- Robert Escoffier}
\index{robert@Robert!sauce escoffier@Sauce --- Escoffier}

<div class="frsubenv">Sauce Robert Escoffier</div>

このソースは完成品が市販されている[^0103_79]。

温かい料理にも冷たい料理にもよく合う。温かい料理に合わせる場合は、同量
の[仔牛の茶色いフォン](#fonds-ou-jus-de-veau-brun)と混ぜること。

……豚、仔牛、鶏、魚のグリル焼きによく合う。

[^0103_79]: [ソース・ディアーブル・エスコフィエ](#sauce-diable-escoffier)訳注参照。


\atoaki{}

#### ローマ風[^0103_80]ソース {#sauce-romaine}

\index{そす@ソース!ろまふう@ローマ風---}
\index{ろまふう@ローマ風!そす@---ソース}
\index{sauce@sauce!romain@--- Romaine}
\index{romain@romain(e)!Sauce Romaine}

<div class="frsubenv">Sauce Romaine</div>

砂糖 50 g を火にかけてブロンド色にカラメリゼ[^0103_81]する。これをヴィネガー 1
$\frac{1}{2}$ dL でのばす。砂糖を完全に溶かし込めたら、[ソース・エスパニョ
ル](#sauce-espagnole) 6 dL と[ジビエのフォン](#fonds-de-gibier) 3 dL を加える。
これを $\frac{3}{4}$量弱まで煮詰める。布で漉し、ローストした松の実 20 g と大きさが
揃るよう選別したスミヌル干しぶどう[^0103_82]20 gおよび温湯でもどしたコリント
干しぶとう[^0103_83] 20 g を加えて仕上げる。

<div class="nota">（原注）上記のとおり作る場合、このソースは大型ジビエ料理用だが、ジビエのフォン
ではなく通常の[茶色いフォン](#fonds-brun-ou-estouffade)を使えば、マリネした牛、羊肉
の料理に合わせることも可能。</div><!--endNota-->

[^0103_80]: フランス料理における「ローマ風」の名称は「イタリア風」と同様にとくに
    根拠や由来が見出せないものが多い。このソースの場合は松の実を使うところから、
    20世紀前半に活躍したイタリアの作曲家レスピーギのローマ三部作のうちの「ローマ
    の松」を想起させるが、残念ながらこの曲が作曲されたのは 1924 年、つまり本書より
    後なので関係はない。だが、松の実を採るイタリアカサマツは、アッピア街道の並木
    などで有名なように、イタリアとりわけローマ近辺において多く見られる（だからこ
    そレスピーギが曲の題材にしたわけだが）。その意味においては、松の実を使ってい
    るということがこのソース名の根拠と見ることも不可能ではないだろう。しかしなが
    ら、それを証明する文献、史料があるかは不明。

[^0103_81]: 焦がさないように弱火で混ぜながら熱で砂糖を溶かしていく。

[^0103_82]: トルコ産の白い干しぶどう。

[^0103_83]: ギリシア産の黒い小粒の干しぶどう（[モスクワ風ソー
    ス](#sauce-moscovite)参照）。


\atoaki{}

#### ソース・ルーアン風[^0103_84] {#sauce-rouennaise}

\index{そす@ソース!るあんふう@ルーアン風---}
\index{るあんふう@ルーアン風!そす@---ソース}
\index{sauce@sauce!rouennaise@--- Rouennaise}
\index{rouennais@rouennais(e)!sauce@Sauce Rouennaise}

<div class="frsubenv">Sauce Rouennaise</div>


（仕上がり5 dL分）


[ボルドー風ソース](#sauce-bordelaise) 4 dL を用意する。ただし、良質な赤
ワインを使って作ること。（[ボルドー風ソース](#sauce-bordelaise)参照）。

中位の大きさの鴨のレバー 3 個を裏漉しする。こうして出来たレバーのピュレをソース
に加え、[ポシェ\*](#pocher-gls)する。絶対に沸騰させないこと。沸騰させてしまうと
途端にレバーのピュレが粒状になってしまう。

布で漉し、塩こしょうを効かせる。

このソースの特質……エシャロットを加えた赤ワインを煮詰めたものに鴨の生レバーのピュ
レを加えたもの。

……ルーアン鴨のローストには、いわば必須といってもいいソース。

[^0103_84]: ルーアンは野生の colvert コルヴェール、いわゆる青首鴨を家禽化した
    ルーアン鴨の産地として有名。


\atoaki{}

#### ソース・サルミ[^0103_92] {#sauce-salmis}

\index{そす@ソース!さるみ@---・サルミ}
\index{さるみ@サルミ!そす@ソース・---}
\index{sauce@sauce!salmis@--- Salmis}
\index{salmis@salmis!sauce@Sauce ---}

<div class="frsubenv">Sauce Salmis</div>

ソースというよりはむしろクリ[^0103_86]と呼んだほうがいいこのソースの作り方はどん
な場合も一点を除いて変わることがない。それは、このソースを合わせるジビエ（鳥）の
種類によって、つまり普通に肉料理として扱えるジビエか、[小斎\*](#maigre-gls)の食
材として扱えるもの[^0103_88]かで、どんな液体を用いるかということだけだ。

細かく刻んだ[ミルポワ](#mirepoix) 150 gをバターでじっくり[ルヴニール\*](#revenir-gls)する。そこに、その料理で用いているジビエの手羽と腿の皮、ガラを[アシェ\*](#hacher-gls)して加える。

白ワイン 3 dLを注ぎ[^1]、$\frac{1}{3}$ 量まで煮詰める。[ソース・ドゥミグラ
ス](#sauce-demi-glace) 8 dL を加えて、約 45 分間弱火で加熱する。漉し器で漉す
が、その際に香味野菜とガラのエキス[^0103_89]が得られるよう強く押し絞って
やること。こうして出来たクリを、このソースを合わせる鳥と同種のものでとっ
たフォン 4 dL でのばす。

ジビエが小斎の食材と見なされるもので、なおかつそれを厳格に守って作らなければなら
ない場合は、このときフォンの代わりにマッシュルームの茹で汁を用いればいい。

約 45 分 〜 1 時間[デプイエ\*](#depouiller-gls)する。さらにソースを
$\frac{2}{3}$ 以下の量になるまで煮詰める。これにマッシュルームの茹で汁
とトリュフエッセンスを適量加えて丁度いい濃度になるよう調製する。

布で漉し、軽くバターを加えて仕上げる[^0103_91]。

<div class="nota">（原注）仕上げの際に、ソース1 Lあたりバター約50 gを加えるが、これは任意。</div><!--endNota-->

[^1]: このレシピのポイントは白ワインを用いるところなので留意。

[^0103_92]: 語源は「ごった煮」を意味する salmigondis とするのが定説のようだ
    が、salmigondis がその意味で用いられるようになったのは 19 世紀以降と
    考えられ、それ以前は ragoût ラグーと同義と見なされていた。ラグーはそ
    の語源的意味が「食欲をそそるもの」であり、17 世紀に、それまでポター
    ジュと呼ばれていた煮込み料理についてラグーの名称をつけることが流行
    した。また、salmigondis の古い語形のひとつ salmigondin は 16 世紀の小説
    家フランソワ・ラブレー『ガルゴンチュアとポンタグリュエル』の「第四
    の書」において用いられているが、日本語の「ごった煮」のニュアンスと
    はかなり違う意味で、美味な料理のひとつとして挙げられている。いずれ
    にしても salmigondin, salmigondisというラグーの別称がある時期か
    ら鳥類を材料にしたものに限定されるようになったことは確かで、カレー
    ムの『19 世紀フランス料理』では salmis の語で、野鳥などのラグーを呼ん
    でいる。例えば「ベカスのサルミ」「ペルドローのサルミ」など。

[^0103_86]: coulis < couler クレ「流れる」から派生した語だが、料理用語
    としては、やや水分の多いピュレと理解するといい。日本では「クーリ」
    と呼ぶことも多い。エスコフィエが「昔の料理」という表現を使うときは
    ほぼ間違いなく 18 世紀料理（つまり古典期の料理）が念頭にあり、その 18
    世紀料理においてソースがもっぱらクリと呼ばれていたのを踏まえている
    と考えられる。


[^0103_88]: ある種の水鳥はイルカと同様に魚と同等のものと見做され、小斎の場
    合にも食材として認められていた。具体的にはハシヒロ鴨、オナガ鴨、サ
    ルセル鴨など。もっとも、水鳥を肉断ちの際の食材として扱うというのは
    一種の詭弁ともいえなくないわけで、このソースを作る際に[小斎用ソー
    ス・エスパニョル](#sauce-espagnole-maigre)をベースとした[ソース・
    ドゥミグラス](#sauce-demi-glace)を使うとは考え難く、本文にあるよう
    にフォンの代用としてマッシュルームの茹で汁を用いるという指示を守るだ
    けで、厳密に小斎の料理として成立するレシピと言えるかは疑問の残ると
    ころだ。

[^0103_89]: 原文quintessence（カンテソンス）。本来の意味は錬金術でいう「第五元
    素」。16 世紀の作家フランソワ・ラブレーは存命当時、自著を筆名「カンテサンス抽
    出をなし遂げたアルコフリバス師」で出版していた時期がある。もっとも、このカン
    テサンスという語自体は中世以来、料理において「エキス」「美味しさの本質」程度
    の意味でよく用いられた。

[^0103_91]: 原文は légèrement beurrerでありそのまま訳したが、現代の調理現場
    ではmonter au beurre バターでモンテする、という表現がよく使われる。


\atoaki{}

#### ソース・トルチュ[^0103_93] {#sauce-tortue}

\index{そす@ソース!とるちゆ@---・トルチュ}
\index{とるちゆ@トルチュ!そす@ソース・---}
\index{うみかめ@海亀|see {トルチュ}}
\index{sauce@sauce!tortue@--- Tortue}
\index{tortue@tortue!sauce@Sauce ---}

<div class="frsubenv">Sauce Tortue</div>

2 $\frac{1}{2}$ L の[仔牛のフォン](#fonds-ou-jus-de-veau-brun)を鍋で沸かし、セージ 3 g、
マジョラム 1 g、ローズマリー 1 g、バジル 2 g、タイム 1 g、ローリエの葉 1 g、
パセリの葉 1 つまみ、マッシュルームの切りくず 25 g[^0103_94bis]を投入する。蓋をして
25 分間[アンフュゼ\*](#infuser-gls)する。大粒のこしょう 4 個を加えてさらに 2 分加熱してから｜漉《こ》す。

布で漉し、[ソース・ドゥミグラス](#sauce-demi-glace) 7 dL に[トマトソー
ス](#sauce-tomate) 3 dL を合わせたものに、上記でアンフュゼした液体を、風味が際立
つ程度に適量加える。$\frac{3}{4}$ 量まで煮詰め、布で漉す。仕上げにマデ
ラ酒 1 dL とトリュフエッセンス少々を加え、さらにカイエンヌで風味を引き締
める。

<div class="nota">（原注）このソースはある程度まとまった量で作る必要がある。カイ
エンヌを使う指示があるからだ。それでも、カイエンヌはとても気をつけて量を加減する
必要がある[^0103_94]。</div><!--endNota-->

[^0103_93]: tortue （トルチュ）は海亀のこと。古くは海亀料理用のソースだったが、
    19世紀以降は仔牛の頭肉料理に合わせるのが一般的になった。なお、tortu(e)という
    形容詞があり「曲がりくねった、（性格が）ひねくれた」という同音異義語があるが、
    このソースの由来とは無関係。

[^0103_94]: フランス料理において（というよりも伝統的かつ一般的なフランス人
    にとって）、唐辛子の辛さは嫌われる傾向が非常に強い。

[^0103_94bis]: マッシュルームを[トゥルネ\*](#tourner-gls)する際に出る切りくずを利用する。


\atoaki{}

#### ソース・ヴネゾン[^0103_95] {#sauce-venaison}

\index{そす@ソース!うねそん@---・ヴネゾン}
\index{うねそん@ヴネゾン!そす@ソース・---}
\index{おおかたしひえ@大型ジビエ|see {ヴネゾン}}
\index{sauce@sauce!venaison@--- Venaison}
\index{venaison@venaison!sauce@Sauce ---}

<div class="frsubenv">Sauce Venaison</div>

[^0103_95]: 通常はシュヴルイユchevreuilや猪sanglierなどの大型ジビエを意味する。

完全に仕上げた[ジビエ用ソース・ポワヴラード](#sauce-poivrade-pour-gibier)
$\frac{3}{4}$ L に、[グロゼイユのジュレ](#gelee-de-groseilles-a)大さじ 3 強を生ク
リーム 1 dL でのばしてから加える。

グロゼイユのジュレと生クリームを加えるのは、鍋を火から外して、提供直前にすること。

……大型ジビエ料理用。


\atoaki{}

#### 赤ワインソース {#sauce-vin-rouge}

\index{そす@ソース!あかわいん@赤ワイン---}
\index{あかわいん@赤ワイン!そす@---ソース}
\index{sauce@sauce!vin rouge@--- au Vin rouge}
\index{vin@vin!sauce rouge@Sauce au --- rouge}

<div class="frsubenv">Sauce au Vin rouge</div>

「赤ワインソース」という場合、煮詰めてから[ブールマニエ](#beurre-manie)で[リエ\*](#lier-gls)する
ブルゴーニュ風の仕立てか、魚を煮るのに用いた赤ワインを使うことが特徴で
ある「ソース・マトロット」のいずれかから派生したものなのは言うまでもな
い。もっとも、後者の場合はワインの風味は失われてしまっていてソースの水
気と味付けの意味しか持っていないと言える。

両者どちらもまさしく「赤ワインソース」だが、[ブルゴーニュ風ソー
ス](#sauce-bourguignonne)と[ソース・マトロット](#sauce-matelote)はそれぞれ作り方
も用途も違うから別々の名称として、この「茶色い派生ソース」の節で説明した。

筆者としては、本当の「赤ワインソース」は以下のように作るものと考えてい
る。

ごく細かく刻んだ標準的な[ミルポワ](#mirepoix) 125 gをバターで炒める。良質の赤ワ
イン $\frac{1}{2}$ Lを注ぐ。半量になるまで煮詰める。つぶしたにんにく 1 片、[ソース・
エスパニョル](#sauce-espagnole) 7 $\frac{1}{2}$ dL を加え、12〜15分[デプイエ\*](#depouiller-gls)する。

布で漉し、バター 100 g とアンチョビエッセンス小さじ 1、カイエンヌ 1 つま
みを加えて仕上げる。

……魚料理用ソース。


\atoaki{}

#### ソース・ザンガラ[^0103_97] A {#sauce-zingara-a}

\index{そす@ソース!さんからa@---・ザンガラ A}
\index{さんから@ザンガラ!そすa@ソース・--- A}
\index{しふしふう@ジプシー風|see {ザンガラ}}
\index{sauce@sauce!zingara a@--- Zingara A}
\index{zingara@Zingara!sauce a@Sauce --- A}

<div class="frsubenv">Sauce Zingara A</div>

このソースは古典料理の[ガルニチュール・ザンガラ](#garniture-zingara)とはまったく
関係がない。むしろイギリス料理に由来し、本書でもイギリス風ソースの節において似た
ようなものをいくつか採り上げている。

ヴィネガー 2 $\frac{1}{2}$ dL にエシャロットの[アシェ\*](#hacher-gls)大さじ 1 $\frac{1}{2}$ を加えて半量
になるまで煮詰める。[茶色いジュ](#jus-de-veau-lie) 7 dL を注ぎ、バターで
揚げたパンの身 160 g を加える。弱火で 5 〜 6 分間煮る。パセリのアシェ大さ
じ1杯とレモン $\frac{1}{2}$ 個分の搾り汁を加えて仕上げる。

[^0103_97]: もとの語形はzingaro ザンガロ、またはヅィンガロ。ロマ（かつてはいわ
    ゆる流浪の民で、ジプシー、ジターヌ、ツィンガロなどと呼ばれた）のこと。料理ではパ
    プリカ粉末やカイエンヌを用いたものにこの語が付されることが多い。


\atoaki{}

#### ソース・ザンガラ B {#sauce-zingara-b}

\index{そす@ソース!さんからb@---・ザンガラ B}
\index{さんから@ザンガラ!そすb@ソース・--- B}
\index{sauce@sauce!zingara b@--- Zingara B}
\index{zingara@Zingara!sauce b@Sauce --- B}

<div class="frsubenv">Sauce Zingara B</div>

白ワイン 3 dL とマッシュルームの茹で汁 3 dLを合わせて $\frac{1}{3}$ 量になるまで
煮詰める。

[ソース・ドゥミグラス](#sauce-demi-glace) 4 dL と[トマトソー
ス](#sauce-tomate) 2 $\frac{1}{2}$ dL、[白いフォン](#fonds-blanc-ordinaire) 1 dLを注ぐ。
[デプイエ\*](#depouiller-gls)しながら 5 〜 6 分火にかける。

仕上げに、カイエンヌ1つまみで風味を引き締め、[ジュリエンヌ\*](#julienne-gls)にし
たハムの脂身のないところと[ロングエカルラット\*](#langue-ecarlate-gls) 70 gおよび
マッシュルーム 50 g、トリュフ 30 gを加える。

……仔牛料理、鶏料理用。


</div><!--endRecette-->

<!--20190222江畑校正確認スミ-->
<!--20200323江畑校正確認スミ-->

